% tns: aula incompleta, revisar


\begin{resumo-aula}{25}{10}{12}
Objetivo: provar o teorema de \Roth\ para \(\bbf_p^n\), \Meshulan '95.
\end{resumo-aula}

\(Z=\bbf_p^n\), \(p\) primo ímpar. (aí temos o corpo). Então \(r_3(Z)\leq \frac{3}{\log_p|Z|}|Z|\).

Lembramos que dado um grafo grupo abeliano \(Z\) podemos definir \PA3 própria: \(x,x+r,x+2r\) (diferentes dois a dois), e \(r_3(Z)=\max \{|A|: A\subset Z, A\not\supset \PA3 \text{ própria}\}\)..

\begin{observacao}
  caso \(p=3\). Conjuntos livres de \PA3 próprias são chamados de \defi{capsets}. Seja \(a_n=r_3(\bbf_p^n)\) (tamanho máximo de um capset em \(\bbf_p^3\)). O teorema acima diz que \(a_n\leq \frac{3}{n}3^n\). Considerando \(\{0,1\}^n\subset \bbf_3^n\), vemos que \(a_n\geq 2^n\). Ademais, se \(A_1\subset \bbf_3^{n_1}\) e \(A_2\subset \bbf_3^{n_2}\) são capsets, então \(A_1\times A_2\subset \bbf_3^{n_1+n_2}\) é capset. Assim, \(a_{n_1+n_2}\geq a_{n_1}\cdot a_{n_2}\). Pelo lema de \Fekete (sub-additividade do logaritmo) vale que \(\lim a_n^{1/n}\) existe. Temos que \(2\leq \lim a_n^{1/n}\leq 3\).

Sabe-se que este limite é \(\geq 2.271\) (\Edel 2004).

\emph{Problema}: \(\lim a_n^{1/n}=3\) ?
\end{observacao}

\begin{observacao}
\(Z=\bbf_p^n:|Z|=p^n\). Podemos fazer uma comparação com \(\bbz_N\) ou \(\{1,\ldots,N\}\) com \(N=p^n\). Uma versão mais elaborada do teorema acima fornece \(r_3(\bbz_N)\) e \(r_3([N])\) iguais a
\[
\mathrm{O}\left(\left(\frac{\log\log N}{\log N}\right)^{1/2}N\right).
\]
E usando técnicas mais sofisticadas, pode-se remover a raiz.
\end{observacao}

\begin{lema}
  \(Z=\bbz_p^n;f:Z\mapsto \bbr\), com \(\bbe_Z f=0\). Então existe subespaço \(Z'\subset Z\) de codimensão 1 e \(x_0\in Z\) tal que
\[
\bbe_{x\in x_0+Z'}f(x)\geq \frac{\|f\|_u}{2}.
\]
\end{lema}

\begin{proof}
  Usamos a forma bilinear \(\xi\cdot x=1/p\bigl(\sum_j \xi_jx_j\bigr)\), como antes. Pela definição de \(\|f\|_u\), existe \(\xi\in Z\) e \(\theta\in \bbr/\bbz\) tal que 
\[
\bbe_Zf(y)e(\xi\cdot y+\theta)=\|f\|_u.
\]
% todo: na expressão acima é \bbe_Z mesmo? não é y\in Z?
Usando que \(\bbe_Zf=0\), podemos ainda escrever que \(\|f\|_u=\bbe_{y\in Z} f(y)\bigl(e(\xi\cdot y+\theta)+1\bigr)\).

Considere \(Z'=\{z'\in Z:\xi\cdot z'=0\}=\{\xi\}^\perp\)

\begin{exercicio}
\(Z'\) tem codimensão 1.
\end{exercicio}

Note que a função \(y\mapsto e(\xi\cdot y + \theta) + 1\) é constante nas classes laterais \(x_0+z'\) de \(Z'\): se \(y=x_0+z'\) (com \(z'\in Z'\)), então
\[
e\bigl(\xi'\cdot(x+z')+\theta\bigr) + 1 = e(\xi\cdot y+\theta)+1.
\]
Observe agora que
\begin{align*}
\bbe_{y\in Z} f(y)\bigl(e(\xi\cdot y+\theta)+1\bigr)
&\igual
\bbe_{z'\in Z'}\bbe_{x_0\in Z} f(x_0+z')\bigl(e(\xi\cdot (x_0+z') + \theta)+1\bigr)\\
&\igual
\bbe_{x_0\in Z}\left(\bbe_{z'\in Z'} f(x_0+z')\right)\bigl(e(\xi\cdot x_0+\theta)+1\bigr)\\
&\igual
\bbe_{x_0\in Z}\left(\bbe_{z\in x_0+ Z'} f(z)\right)\bigl(e(\xi\cdot x_0+\theta)+1\bigr)\\
&\igual
\Re\left(\bbe_{x_0\in Z}\left(\bbe_{z\in x_0+ Z'} f(z)\right)\bigl(e(\xi\cdot x_0+\theta)+1\bigr)\right)\\
&\igual
\bbe_{x\in Z}\bigl(\bbe_{z\in x_0+Z}f(z)\Re\bigl(e(\xi\cdot x_0+\theta)+1\bigr)\bigr)
\end{align*}
E assim existe \(x_0\in Z\) tal que 
\(\bbe_{x_0\in Z}\left(\bbe_{z\in x_0+ Z'} f(z)\right)\bigl(\Re \bigl(e(\xi\cdot x_0+\theta)\bigr)+1\bigr)\geq \|f_u\|\). Segue que \(e(\xi\cdot x-0+\theta)+1\) é real, e, ademais, vemos que \(0\leq \Re\bigl(e(\xi\cdot x_0+\theta)\bigr)\leq 2\). Portanto
\[
\bbe_{z\in x_0+Z'}f(z)\geq \frac{\|f\|_u}{2}.\qedhere
\]
\end{proof}

\alerta{Incompleto!}